兩項 AI 研究突破，卻讓微軟遭質疑：幫助中國政府侵害基本人權

兩項 AI 研究突破，卻讓微軟遭質疑：幫助中國政府侵害基本人權

微軟（Microsoft）北京亞洲研究中心去年 3~11 月期間，與中國中央軍事委員會直屬的國防科技大學合作，發表 3 篇與機器學習、人工智慧相關論文，被批評為幫助中國官方管制與監控言論，傷害基本人權。

其中一篇論文描述一個新 AI 方法，透過分析人臉，來重現地圖的詳細環境細節，相關專家表示，這個 AI 應用明顯就是用在街道監控相機鏡頭與影像分析，透過鏡頭來管控人民行為。

另一篇論文則是透過機器閱讀，讓電腦更了解網路大量文字訊息。中國軍事科技專家艾爾莎‧卡尼亞（Elsa Kania）則對外媒《金融時報》表示，這個技術對中國政府而言，可用來管控人民網路言論，以及快速過濾敏感網路發言。

美國聯邦參議員泰德‧克魯茲（Ted Cruz）就評論：「美國企業得了解，在中國做生意有相當大的風險，不只會被中國共產黨當作間諜行為的目標，美國企業主也有可能助長中國共產黨對人權的暴行。」

微軟解釋，認為這幾篇論文只是旗下國際科學家在學術面，針對尖端科技議題的貢獻，並不違反美國或當地法律，論文也完全公開，讓他人可從中獲益。然而，微軟並沒有回應中國軍方後續對此技術的應用、對人權危害風險等議題。

這個爭議來得可不是時候，美國官方如 FBI 及一些學術機構，近期都紛紛切斷與中國政府的關聯，害怕中國學生與科學家以尖端技術研究為名，幫助中國人民解放軍。上週麻省理工（the Massachusetts Institute of Technology）才因為與中國協作的風險日漸升高，正式宣布斷絕一切與中國設備商華為的合作與關係。

另一大美國企業 Google，去年也才因為想打造符合中國媒體管控的搜尋引擎，引起千名員工聯署反對，認為一家具影響力的美國企業，不該幫助中國政府控制人民的言論自由、傷害基本人權。

Rise of Linux